一地兩檢 陳帆盼兩個半月完成審議 林鄭︰批評者用「閹割」字眼不文雅

一地兩檢 陳帆盼兩個半月完成審議
林鄭︰批評者用「閹割」字眼不文雅

港聞

陳帆揚言希望立法會兩個半月內完成一地兩檢審議。黃耀興攝

【本報訊】全國人大常委會去年12月批出高鐵一地兩檢合作安排後，法律界從未停止質疑一地兩檢法理依據，不過政府一直無視這些意見，運輸及房屋局局長陳帆更以當年立法會審議深圳灣一地兩檢為例，揚言希望立會兩個半月內完成高鐵一地兩檢審議。特首林鄭月娥出席行會前亦為一地兩檢護航，批評有法律界形容一地兩檢為「閹割」是不文雅。一地兩檢關注組召集人陳淑莊指，兩個半月通過條例草案不可能，又炮轟林鄭以嘲諷方式回應提問，證明沒有法律理據。

記者：陳嘉裕

林鄭月娥昨日出席行會前主動提到一地兩檢的立法問題，重申西九一地兩檢的合作安排有足夠的法律基礎，當局會在一月底前，將本地立法草案提交立會審議。林鄭又再反駁部份法律界人士稱，一地兩檢沒有法律基礎的說法，指近日亦有本地和內地的法律專家向公眾解釋一地兩檢的法律基礎，包括基本法委員會委員陳弘毅，反問「點解陳教授講嘅法律基礎大家就不屑一顧，其他法律界人士大家又認為係最正確呢？」林鄭又稱，如果有人將中央經過深思熟慮的「第二步」形容為「閹割」香港法律制度，並非太文雅。

泛民︰林鄭嘲諷口吻失身份

對於林鄭指大律師公會以閹割形容一地兩檢是「不文雅」，陳淑莊認為林鄭以嘲諷方式回應提問，證明一地兩檢真的沒有法律理據，指林鄭應用法律解釋法律，以理服人，若以「精英主義」、「不文雅」等言詞作出抨擊，有失身份。

對於陳帆希望兩個半月內完成一地兩檢審議，陳淑莊認為陳帆不熟悉立會情況，指未來有農曆新年假期及3月因為人大兩會而休會，認為一地兩檢不可能在兩個半月內完成審議。她又指政府至今仍未交代在港實施一地兩檢的法律基礎問題，若立法會審議違反基本法的議案，將會是破天荒，又認為政府若不能確認當中的法律理據有責任收回草案。

相關新聞
林鄭︰侮辱恐嚇法官不可接受
港聞 6小時前